%========================================================================================
%========================================================================================
%	CHAPTER
%========================================================================================
%========================================================================================
\chapter{Installation du système de base}





%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Partitionnement des disques}

Voici un exemple de partitionnement pour une station ayant 4 disques durs rotatifs de \pvtech{1 TB} et 2 SSD de \pvtech{256 GB}.

\textbf{Remarque~:}
Dans la configurations imaginaires présentée dans cette documentation, les disques \pvtech{SSD} sont réserver de préférence à la partition destinée au stockage des structures de données internes d'\pvi. Comme \pvi \ fait un usage régulier et souvent intensif des données qui sont stockées dans ce dossier (ou cette partition), il est bénéfique d'avoir un bon débit et une faible latence au niveau de ce stockage.

Bien entendu, dans le cas où la configuration matérielle offre un bon nombre de SSD et aucun HDD, il n'est pas concevable d'attribuer tous les SSD à \pvtech{/srv/tmp-inendi}. Un RAID 0 sur deux disques SSD peut alors être un point de départ intéressant et peut laisser à l'administrateur la liberté de choisir un autre usage pour les disques restants.




\begin{center}
\begin{longtable}{W{0.18\textwidth} | W{0.08\textwidth} | W{0.08\textwidth} | W{0.08\textwidth} | W{0.06\textwidth} | W{0.055\textwidth} | W{0.3\textwidth}}
\caption[Partitionnement conseillé]{Partitionnement conseillé}
\label{table:} \\
\specialrule{1.3pt}{-2pt}{0pt}
% \bottomrule
% \hline
\rowcolor{PVHeaders}
{\small\sffamily\textbf{Partions}} & {\small\sffamily\textbf{Disques}} &
{\small\sffamily\textbf{RAID}} & {\small\sffamily\textbf{Taille}} & {\small\sffamily\textbf{LUKS}} & {\small\sffamily\textbf{FS}} & {\small\sffamily\textbf{Usage}} \\ \hline
\endfirsthead
%
\multicolumn{7}{c}%
{{\bfseries \tablename\ \thetable{} -- suite de la page pr\'ec\'edente}} \\
\rowcolor{PVHeaders}
{\small\sffamily\textbf{Type de fichier}} & {\small\sffamily\textbf{Taille en octets}} &
{\small\sffamily\textbf{Taille}} & {\small\sffamily\textbf{NB de lignes}} \\ \hline
\endhead
\hline \multicolumn{7}{r}{{suite en page suivante\ldots}} \\ \hline
\endfoot
\specialrule{1.3pt}{0pt}{0pt}
\endlastfoot
/boot & SATA & RAID1 & 200 MB & non & ext4 & Partition de démarrage \\ \hdashline[0.7pt/2pt]
/ & SATA & RAID1 & 40 GB & oui & ext4 & Racine du système \\ \hdashline[0.7pt/2pt]
/srv/logs & SATA & RAID0 & 3,6 TB & oui & xfs* & Partition des données et analyses \\ \hdashline[0.7pt/2pt]
/srv/tmp-inendi & SSD & RAID0 & 512 GB & oui & xfs* & Partition réservée Inspector \\ \hdashline[0.7pt/2pt]
\end{longtable}
\end{center}




\begin{PVRemarqueImportante}[XFS à l'installation de Debian]\ \\
\label{rem:probleme_xfs}
Un bug (maintenant ancien) de l'installateur Debian peut empêcher l'utilisation immédiate du système de fichier \pvemtech{xfs} pendant la phase d'installation. Cela se manifeste par le fait que l'outil de partitionnement ne permet pas le choix du système de fichier \pvemtech{xfs}.

Si tel est le cas, nous vous conseillons de vérifier la version de votre installateur \pvtech{Debian 8} ou d'utiliser temporairement le système de fichier \pvemtech{ext4}. Les modifications ultérieures à apporter au partitionnement sont détaillées dans la section \ref{sec:formattage_xfs}
\end{PVRemarqueImportante}

 
Voici les étapes pas à pas pour le partitionnement des disques~:
\begin{itemize}
	\item Sélectionner \pvtech{partitionnement manuel} ;
	\item Créer des tables de partitions sur tous les disques rotatifs ;
	\item Créer 4 partitions \pvtech{boot} de \pvtech{200 M} sur tous les disques rotatifs
    (primaire, début) et les noter comme \pvtech{RAID} et activer le flag \pvtech{bootable} ;
	\item Créer 4 partitions \pvtech{root} de \pvtech{40 G} sur tous les disques rotatifs (primaire, début) et les noter comme \pvtech{RAID} ;
	\item Créer 4 partitions \pvtech{logs} de taille restante sur tous les disques rotatifs (primaire, début) et les noter comme \pvtech{RAID} ;
	\item Créer des tables de partitions sur tous les disques SSD ;
	\item Créer 2 partitions \pvtech{tmp-inendi} de taille totale disponible sur tous les disques SSD (primaire, début) et les noter comme \pvtech{RAID}.

\end{itemize}





%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Configuration du \pvtech{RAID} logiciel}
Cette section ne s'applique que lorsque l'on n'utilise pas de contrôleur \pvtech{RAID} pour construire physiquement un \pvtech{array} de disques.
Si un contrôleur est présent sur la machine et que celui-ci a été utilisé pour constituer les \pvtech{RAID}, cette section est inutile.

Voici les étapes à suivre~:

\begin{itemize}
	\item Appliquer les changements pour le RAID
	\item Créer un périphérique multidisque \pvtech{RAID-1} (mirroring) en sélectionnant les quatre partitions \pvtech{boot} précédemment préparées. (Synthèse pour le RAID~: 4 périphériques actifs, 0 de réserve).
	\item Créer un périphérique multidisque \pvtech{RAID-1} (mirroring) en sélectionnant les quatre partitions \pvtech{root} précédemment préparées. (Synthèse pour le RAID~: 4 périphériques actifs, 0 de réserve).
	\item Créer un périphérique multidisque \pvtech{RAID-1} (mirroring) en sélectionnant les quatre partitions \pvtech{logs} précédemment préparées. (Synthèse pour le RAID~: 4 périphériques actifs, 0 de réserve).
	\item Créer un périphérique multidisque \pvtech{RAID-0} (striping) en sélectionnant les deux partitions \pvtech{tmp-inendi} précédemment préparées. (Synthèse pour le RAID~: 2 périphériques actifs, 0 de réserve).
	
\end{itemize}

\bigskip
Dans le partitionnement précédent, nous proposons un \pvtech{RAID-1} pour le partition \pvemtech{logs} car nous partons du principe que les logs à analyser, les investigations \pvi\ ainsi que les données utiles à la rédaction des rapports d'analyses y seront temporairement stockées et qu'il serait handicapant de perdre ces données en cours de production. Il est indiscutable qu'un \pvtech{RAID-0} apporterait plus de performance mais le fait de perdre toutes ces données de travail et de devoir interrompre la production le temps de remonter un \pvtech{RAID-0} avec des disques fonctionnels nous semble une expérience à éviter.

En revanche, nous ne considérons pas que ce volume \pvemtech{logs} soit à considérer comme un stockage longue durée des logs (et même des rapports \ldots).

\medskip
Dans le cas où un plus grand nombre de disques peuvent être consacrés au répertoire de travail \pvemtech{/srv/logs}, il est intéressant de travailler avec un \pvtech{RAID-10} (préférable à un \pvtech{RAID-6} (trop lent) ou un \pvtech{RAID-5} (perte de données inéluctable)).




%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Configuration du chiffrement des partitions}
Le chiffrement des partitions, sur des systèmes modernes, n'a que très peu d'impact sur les performances d'accès aux données. En raison de la très probable confidentialité des données qui seront analysées avec \pvi, il est très souvent préférable de chiffrer les partitions du système.

Bien entendu~:
\begin{itemize}
	\item Il est déconseillé de chiffrer la partition d'amorçage (\pvtech{boot}) et, même si cela est possible en théorie, cette configuration complexe n'est pas prévue dans cette documentation ;
	\item Dans le cas où la station d'analyse d'\pvi\ se trouve dans un réseau totalement isolé et protégé et que les données se trouvant sur ce réseau ne sont jamais chiffrées car protégées des vols, alors il reste acceptable de ne pas chiffrer les partitions du système.
	
\end{itemize}

Concernant le chiffrement des partitions et données, il faut noter que vous avez la possibilité de demander l'effacement complet des données présentes sur les disques durs avant leur emploi dans une partition chiffrée. C'est une étape technique qui peut prendre énormément de temps en fonction de la taille totale des disques à effacer. De notre point de vue, si les disques sont neufs ou s'ils ne contiennent aucune données ayant été écrites en clair sur les supports, il est tout à fait envisageable de ne pas supprimer l'intégralité des données avant le chiffrement des partitions.


\bigskip
Voici comment conduire le chiffrement des partitions depuis l'utilitaire de configuration des partitions~:

\begin{itemize}
	\item Conserver la configuration des disques : \pvtech{Oui}
	\item Créer un volume chiffré sur \pvtech{/dev/md1}
	\item Effacer les données: \pvtech{Non}
	\item Il faut alors saisir la passphrase: \pvtech{inendi\_pass\_phrase} (nous vous conseillons de modifier la passphrase donnée en exemple)
	\item Faire de même pour \pvtech{/dev/md2} et \pvtech{/dev/md3}.
\end{itemize}





%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Configurer le gestionnaire de volumes logiques \pvtech{LVM}}
Cette configuration se fait également au travers de l'outil de partitionnement des disques de l'installeur Debian~:

\begin{itemize}
	\item Ecrire les modifications : \pvtech{Oui}
	\item Créer un volume de groupe: \pvtech{vg}
	\item Sélectionner \pvtech{/dev/mapper/md1\_crypt}
	\item Conserver l'organisation : \pvtech{Oui}
	\item Créer le volume logique \pvtech{root (/)} avec \pvtech{30 G}
	\item Créer le volume logique \pvtech{/home} avec l'espace restant

\end{itemize}






%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Montage et formatage des disques}
A chacune des étapes suivantes, il faudra valider le formattage du volume.

Voici les choix que nous recommandons~:
\begin{itemize}
	\item Utiliser \pvtech{/dev/md0} comme \pvtech{/boot} en \pvemtech{ext4}
	\item Utiliser \pvtech{vg-root} comme \pvtech{/} en \pvemtech{ext4}
	\item Utiliser \pvtech{vg-home} comme \pvtech{/home} en \pvemtech{ext4}
	\item Utiliser \pvtech{/dev/mapper/md2\_crypt} comme \pvtech{/srv/logs} en \pvemtech{xfs}
	\item Utiliser \pvtech{/dev/mapper/md3\_crypt} comme \pvtech{srv/tmp-inendi} en \pvemtech{xfs}
	\item Pas de swap
	
\end{itemize}

\medskip
\textbf{Remarque}~: le choix de ne pas créer de \pvtech{swap} s'explique par le fait que la présence d'une partition de \pvtech{swap} peut, en cas de dépassement important de la consommation mémoire du système, produire un ralentissement important et durable du système (le temps pour le système de faire le ménage et de placer sur dique plusieurs Gigaoctets de données...).\\
Bien entendu, ce choix est discutable.


%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Type d'installation}
Comme nous utilisons une clef \pvtech{USB} pour procéder à l'installation, nous allons maintenant préciser notre choix de \pvtech{miroir Debian}.
  
\medskip
\begin{itemize}
	\item \pvtech{France}
	\item \pvtech{ftp.fr.debian.org}
	\item Serveur mandataire: \textit{vide}
	\item Popularity-contest: \pvtech{Non}
	\item Sélection des packages à installer. Nous vous proposons de choisir les packages suivants~:
	\begin{itemize}
		\item \pvtech{Environnement de bureau KDE}
		\item \pvtech{Serveur d'impression}
		\item \pvtech{serveur de fichiers}
		\item \pvtech{serveur SSH}
		\item \pvtech{utilitaires usuels du système}
	\end{itemize}
	
\end{itemize}




%========================================================================================
% SECTION
%========================================================================================
\section{Installation de GRUB}

\begin{itemize}
	\item Installer GRUB sur tous les disques rotatifs
	\item Terminer l'installation et redémarrer l'ordinateur
	
\end{itemize}


